<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Life on </title>
    <link>https://chanhungyi.github.io/tags/life/</link>
    <description>Recent content in Life on </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-tw</language>
    <lastBuildDate>Fri, 05 Jun 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://chanhungyi.github.io/tags/life/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>盛進商號</title>
      <link>https://chanhungyi.github.io/blog/%E7%9B%9B%E9%80%B2%E5%95%86%E8%99%9F/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chanhungyi.github.io/blog/%E7%9B%9B%E9%80%B2%E5%95%86%E8%99%9F/</guid>
      <description>今年剛透過寒假轉學考轉來了世新大學，搬上台北的我目前居住在表哥家，從 小每當放長假表哥從台北回來雲林就一起與表哥玩，直到長大現在大學又因為 轉學的關係又到了表哥家與他一起生活。
緣起 我居住於雲林縣的虎尾鎮，盛進商號是一間雲林最大的南北雜貨，也是由表哥 的爺爺與奶奶也就是我的的姑丈公以及姑婆經營的。盛進商號已經在雲林經營 了六十五年，為什麼會特別想介紹我姑丈公的店呢? 我以為我從小在表哥家玩 到長大我了解姑丈公，但我真的了解我與姑丈公嗎? 仔細想想，我對我與姑丈 公的理解只是皮毛而已。因為姑丈公與姑婆他們經營了這間雲林最大的南北雜 貨店除了規模不斷擴大甚至還經營了六十五年，是一件非常了不起的事，在這 現在這個社會經營是一件非常不容易的事，所以我才特別想訪問姑丈公。舉例 來說我的家鄉雲林虎尾街上的店面可能我這個月回來這間店還在但可能下個月 我回來這間店就倒了，可能有的經營不到兩個月，所以我才特別想介紹我的姑 丈公與姑婆經營的盛進商號。先來介紹我的姑丈公好了，他從十四歲當老闆到 現在七十九歲經營了六十五年，他每天的生活方式就是早上上班到菜市場，中 午四點回家睡個午覺，六點到菜市場收帳跟關門收攤。每天都是一樣，有時候 送貨到台西，四湖，還有麥寮、崙背，還有莿桐鄉，元長也有去過、大埤鄉， 送貨的範圍差不多雲林縣半個城市。我曾經問過他當了六十五年的老闆，有什 麼感想？他回答我說遊戲人生啦，凡事多多勤勞啦，勤儉啦，賺得多花得少， 三餐都是粗茶淡飯，就是這樣而已。還有看著我們這些兒孫長大成材那就很高 興了，最大的安慰就是兒孫成材沒有出錯啦。姑丈公的人生就只能拆成小時候 然後到青年的時候娶老婆慢慢地到壯年甚至現在老年都是一直在賺錢，我曾經 問過姑丈公他的通路都是銷往哪裡，他說都做廚師的生意、外燴廚師的生意。 還有研發一點外燴的食材，泡海參、做海蜇皮、做廣式老黃瓜、賣罐頭，賣一 些基本的鮑魚、干貝跟南北貨罐頭。研發是這幾樣食材而已，還有賣東西要動 腦筋要把握時機，掌握時機才能看到成績。
跌跌撞撞中茁壯 我也問過他覺得這樣子賣南北貨一路做下來，有什麼讓你人生轉折的地方嗎？ 他回答我說有阿！轉折的地方就是三十歲以後，突然有一個時候跟現在很像突 然大家謠傳台灣的食糧缺貨，從彰化溪湖鄉那邊過來虎尾搶購衛生紙搶味全味 王味精，差不多搶這兩種，那時候我是做味全、味丹公司的經銷商，所以進貨 得多，我賣的貨也賣得多，所以那時候的一些負債都還清了。姑丈公的媽媽在 台中醫院治了六年，六年的醫藥費跟別人借了將近一百萬，那時候附利息是一 萬塊是三百塊利息，蠻高的，我賣了三天就還了一天的利息。我也問了姑丈公 那時候為什麼你媽媽住了醫院那麼久？他告訴我說那時候醫藥沒有很發達，她 是膽結石，但尤其是在虎尾的幾家醫院都只能看看，但都沒辦法看，而且那時 候沒有機車，我們坐三輪車到嘉義去請名醫回來，然後看了看花了幾萬塊都沒 有用，還有求神問卜乩童都沒有用。到最後到住院第六第七年，我們已經沒錢 可以花了，借也借不到錢，最好的處方就是開刀。那時候的開刀醫藥設備不好 ，所以開刀完了，以前是以肝病的方式下去醫，開刀完發現是膽結石，很痛她 也不會講，找胃科的也沒有用，那時候沒有肝膽科，很少有結石的，她是膽結 石。開刀起來膽結石開好了，回家啦。回家結果是腹膜炎，他那個手術刀沒有 消毒好，醫生的處理不好，回到家裡十天就死掉了，死掉了沒辦法沒錢，又跟 人家借錢來出殯。那時候我們生意做得還不錯，場面太小不好意思，你姑丈公 也有結拜了幾個兄弟，他們來都說要怎麼樣處理，你姑婆說好啦看你怎麼弄， 然後去借錢借了二、三十萬出來，幫她辦後事。然後完了，我要去載麵粉回來 做麵，人家不賣，因為欠他們兩萬多塊，在那個時候兩萬多塊非常多，他說， 沒辦法，你舊帳沒有還清，新帳不欠，然後沒辦法只好跑去菜市場，跟那個清 海，你姑丈公的好朋友，差不多借了一千塊，去帶了十九包的麵粉回來開始做 。然後到華南銀行要貸款，要貸款兩萬五千塊他不貸你，因為你的信 用不夠好，請支票，我就開支票給他們，開兩萬多，開的三個月，付他們三個 月，然後我的媽媽死掉了以後，生意好像一直不錯，我那時候是差不多十九歲 我的媽媽過世。我就去跟舅公一起跑鄉下找專門處理人家大小事的鄉庄老者， 最有權力的，講話講得動的，找他們如果有欠或的要拜拜的要娶老婆的都帶來 跟我們買，從那時候開始做虎尾的頂溪里、廉使里都做虎尾還是做不大，然後 就擴張到西螺鎮的吳厝找三個師傅，找了一個人、一個一直介紹來，然後到二 崙鄉的田尾村那個師傅也很好講話，也有點親戚關係，因為我媽媽的老家是在 二崙鄉的三和村，我去找那個阿姨(姑婆的堂姊)在辦桌，找堂姊來跟我們買， 還有我那個田尾的弟弟，那時候我們要有禮貌，做生意最主要的是一定要有禮 貌，要叫，因為你跟他沒什麼關係啊，沒什麼關係也是要拉關係啊，長者我們 就叫舅舅，女的叫姨媽、姑媽，也有叫叔叔、阿伯都有，他們都一直來買，然 後就擴張到三塊厝，再擴張到崙背，有一個廖四郎在辦桌，他以前住在你姑婆 家在開日本料理店，他在那邊做師傅，然後回去那邊辦桌，然後也是再找他， 他在那邊開麵攤，找他有相識嘛，叫他介紹姪子來跟我們買，都是這樣一庄一 里一縣一鎮擴張到有相當的規模。然後我自己再到麥寮，找拱範宮的會長去推 銷我們的東西，我們的價格，他認為我們做人有禮貌、老實，而且東西也不錯 ，他就買我們的，然後這樣子一做，麥寮的六個師傅全部都買我們的，還有到 麥寮橋頭，找那個叔公，他那時候是當代表主席，叫他幫忙一下，看旁邊的人 有什麼拜拜，他說：「哦全部我在處理」，然後他也跟我們買。然後再到崙背 鄉的豐榮村去找前村跟後村的師傅，他們也都跟我買，就這樣一直慢慢擴張然 後這邊比較空我們就找大屯、牛埔、馬光厝、褒忠在看地理風水那個，他太太 在辦桌，他先生對我滿好的，我跟你姑婆去他都泡人蔘茶給我們喝，都買我的 東西，而且他介紹人家跟我們買，所以我褒忠生意也做得不錯。還有做到東勢 、台西永豐村、五條港有一個很大的廟的他也跟我買，所以那個時候生意做得 真的不錯，有五部車專門跑我的東西，那時候真的很好。我問了叔公那個時候 你幾歲呀?</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>